名都奪命𨋢 迫力皮長期欠潤滑 機電署繼續刑事調查

2018年08月21日

名都奪命𨋢
迫力皮長期欠潤滑
機電署繼續刑事調查

■上水名都巴黎閣的肇事升降機一星期前才重開。姜偉康攝

【本報訊】上水名都今年5月發生奪命升降機事故，機電署昨公佈技術調查結果，發現肇事升降機制動系統一個部件長期缺乏潤滑，未能暢順運作，導致制動力減低，未能有效控制升降機廂位置引致事故，並指仍進行刑事調查。機電署又公佈兩項短期措施，要求升降機承辦商更頻密保養舊式升降機，並需詳細記錄及上報保養工作。

記者：李晟謙 姜偉康

機電署的技術調查報告指出，涉事的廣日牌升降機事故當日空載上升到7樓，雖然馬達驅動器已停止，但𨋢門打開後受害人踏入𨋢時，機廂仍未停定繼續上升，𨋢門隨後關上時夾着受害人，她嘗試逃脫失敗墮𨋢槽底斃命。升降機最終上升至大約12樓才停定，亦發現當日該𨋢曾4次非預定上升，但管理公司未收到報告。

報告指涉事升降的制動裝置中，用作控制制動襯片（俗稱迫力皮）位置的制動柱塞長期缺乏潤滑，又間歇未能暢順運作控制迫力皮，令其持續磨擦而過熱，加上迫力皮其中一粒螺絲突出減少磨擦面，兩者均減低涉事升降機的制動力，因此當機廂到達涉事樓層及打開機門時，機廂仍然未能完全停下並繼續向上移動引致事故。

■肇事制動裝置的潤滑劑已乾涸。

專家料超過一年無檢查

機電署指仍進行刑事調查中，而署方事故後即時要求升降機承辦商，為同屬廣日牌的升降機進行特別檢查，並無異常發現，又要求所有承辦商須於明年2月1日起，每年最少兩次為未加裝安全裝置的舊式升降機的重要保護部件，進行特別保養工作，並需列出每次維修牽涉的部件以便監管。

職訓局卓越培訓發展中心（電機業）首席教導員黃啟漢表示，業界一般每年一次徹底檢查升降機的制動裝置，但根據報告圖片中，有制動柱塞潤滑劑已乾涸，估計涉事升降機的制動裝置已超過一年未有徹底檢查。

■民主黨成員莊榮輝（左）及立法會議員林卓廷昨指保養承辦商嚴重疏忽。

協助死者家屬的立法會議員林卓廷表示，調查結果顯示承辦商嚴重疏忽，認為意外絕對可以避免，批評承辦商嚴重失職難辭其咎，促機電署加強人手巡查及監督升降機的保養維修。林又引述死者家屬要求，促請當局追究刑事責任，還死者公道。

今年5月11日，上水名都巴黎閣一名64歲婦人一隻腳剛踏入𨋢後，升降機突然急升，事主退後不及被𨋢夾住腳部往上扯，最終嘗試逃脫失敗，如倒豎葱般墮進槽底，當場喪命。據稱肇事升降機事後一直封閉進行調查，直至一星期前才重開。

上一則
上一則
城大獸醫課程獲資助 學費減六成

下一則
下一則
煤氣爆炸前 保安四度巡樓零發現

正常到不得了
冇話呢啲雜廠保養公司
大公司都係咁